<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>HDL</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/</link><description>Staðreyndamiðaðar fréttir á Íslandi — með samhengi, gagnsæi og skýrum leiðréttingum.</description><language>is</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 16:30:08 +0000</lastBuildDate><item><title>Sýnishorn: 13 ára drengur ákærður fyrir morðtilraunir í skóla</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-13-ara-drengur-akaerdur-fyrir-mordtilraunir-i-skola/</link><guid>95a15b90-7c0f-593c-822e-784734b193cc</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Lögreglan í London hefur ákært 13 ára dreng fyrir tvær tilraunir til manndráps eftir hnífaárás í Kingsbury-skólanum í norðvesturhluta borgarinnar. Atvikið átti sér stað í hádeginu á þriðjudag. &lt;p ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Ákærður fyrir vopnaburð í Árbænum</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-akaerdur-fyrir-vopnaburd-i-arbaenum/</link><guid>bbce0365-730e-5d69-a7ae-19b0482d6bc5</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Karlmaður á sextugsaldri hefur verið ákærður fyrir umferðar- og vopnalagabrot með því að hafa, föstudaginn 18. október 2024, ekið bíl sviptur ökurétti um Vatnsendaveg og að Norðlingabraut 2 ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Andri Lucas fær nýjan stjóra</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-andri-lucas-faer-nyjan-stjora/</link><guid>e28be3b6-6d62-57d5-93ba-e9334c8071c0</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Enska knattspyrnufélagið Blackburn hefur gengið frá ráðningu á Michael O'Neill og mun hann stýra liðinu út leiktíðina.</description></item><item><title>Sýnishorn: Ármann segir stjórnvöld svíkja framtíð Íslands</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-armann-segir-stjornvold-svikja-framtid-islands/</link><guid>fd30e71b-2adb-5eb8-85f8-6d9e24504216</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Stúdentahreyfingin Röskva hélt mótmæli í gær fyrir utan háskólaráðsfund sem fór fram í aðalbyggingu Háskóla Íslands. Á fundi háskólaráðs var ákvörðun tekin um að hækka skrásetningargjald skólans. Gjaldið ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Arteta sér ekki eftir því</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-arteta-ser-ekki-eftir-thvi/</link><guid>e8915b92-207c-5885-829e-d9873a31ac43</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Spánverjinn Mikel Arteta, knattspyrnustjóri karlaliðsins hjá Arsenal á Englandi, sér ekki eftir því að hafa sent unga leikmanninn Ethan Nwaneri á lán til Marseille í Frakklandi.</description></item><item><title>Sýnishorn: Arteta tjáir sig um vaxandi áhyggjur stuðningsmanna af Eze</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-arteta-tjair-sig-um-vaxandi-ahyggjur-studningsmanna-af-eze/</link><guid>5b852e56-597d-5976-9ed1-7d872f0d4242</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Mikel Arteta, knattspyrnustjóri Arsenal, útskýrði ákvörðun sína að taka Eberechi Eze af velli í hálfleik og setja Martin Ødegaard inn á í jafntefli liðsins gegn Brentford. Eze átti erfitt uppdráttar í fyrri hálfleik og var aðeins með 17 snertingar á boltann. Þegar Ødegaard kom inn á í seinni hálfleik jókst flæði í sóknarleik Arsenal og Lesa meira.</description></item><item><title>Sýnishorn: Athugun siðanefndar ekki aðför að fræðimannsheiðri</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-athugun-sidanefndar-ekki-adfor-ad-fraedimannsheidri/</link><guid>88a8dcd8-9f54-5a45-9fd3-2c7f14b84382</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: „Það er hlutverk siðanefndar að fá fram gögn um málsatvik og úrskurða um hvort tiltekin háttsemi gangi á svig við siðareglur. Athugun siðanefndar getur ekki ein og sér talist aðför að fræðimannsheiðri,“ segir í úrskurðum siðanefndar Háskólans á Bifröst í máli Hönnu Kristínar Skaftadóttur annars vegar og Ragnars Más Vilhjálmssonar og Haraldar Daða Ragnarssonar hins vegar. Eins og fjallað hefur.</description></item><item><title>Sýnishorn: Auðunn í aðalhlutverki á Hulu</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-audunn-i-adalhlutverki-a-hulu/</link><guid>9610025b-0784-5b0d-adf4-4a0d3a547162</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Söng- og nú leikarinn Auðunn Lúthersson fer með aðalhlutverk í stuttmyndinni Freyr , sem nú er aðgengileg á streymisveitunni Hulu. „Stuttmyndin Freyr er núna aðgengileg á Hulu! Mikill heiður ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Auknar líkur á að Maguire verði áfram á Old Trafford</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-auknar-likur-a-ad-maguire-verdi-afram-a-old-trafford/</link><guid>ed4241f2-0b1e-56ce-ae37-394c17fb10b9</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Manchester United er sífellt bjartsýnna á að Harry Maguire framlengi samning sinn við félagið og haldi áfram að spila á Old Trafford eftir lok tímabilsins. Samkvæmt enskum miðlum hafa viðræður gengið vel undanfarið og aukin trú er innan herbúða félagsins á að enski landsliðsmiðvörðurinn skrifi undir nýjan samning. Núverandi samningur Maguire rennur út í sumar, Lesa meira.</description></item><item><title>Sýnishorn: Bann við Palestine Action brýtur gegn tjáningarfrelsi</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-bann-vid-palestine-action-brytur-gegn-tjaningarfrelsi/</link><guid>1735d044-6d61-5e6f-9d08-da02fadfedc3</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Þrír háttsettir dómarar hafa komist að þeirri niðurstöðu að bann við starfsemi Palestine Action-samtakanna samkvæmt hryðjuverkalögum hafi verið óhóflegt og ólögmætt. Bannið, sem sett var á af forvera ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Bara tala innleitt í alla framhaldsskóla landsins</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-bara-tala-innleitt-i-alla-framhaldsskola-landsins/</link><guid>570cfc3a-0ae2-5983-ab57-96f3de5dd1c7</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Máltækni fyrirtækið Bara tala hefur hlotið 25 milljóna króna styrk frá mennta- og barnamálaráðuneytinu til umfangsmikils þróunarverkefnis sem miðar að því að efla íslenskunám nemenda með annað móðurmál en íslensku í framhaldsskólum landsins.</description></item><item><title>Sýnishorn: Beinbrot ekki tekin fyrir að nóttu til á bráðamóttöku – Þurfti að bíða sárkvalinn til morguns meðan meiðslin versnuðu sífellt</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-beinbrot-ekki-tekin-fyrir-ad-nottu-til-a-bradamottoku-thurfti-ad-bida/</link><guid>59184846-9fd6-5394-a69b-1a6e7db25610</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Bráðamóttakan hefur verið til umræðu undanfarið og bætist nú ný frásögn við gagnrýni á hana. Jóhannes Loftsson greinir frá reynslu sinni af heimsókn á bráðamóttöku um helgina þar sem hann segist hafa þurft að bíða í fjóra til fimm klukkustundir eftir aðstoð vegna beinbrots. Beinbrot ekki skoðuð fyrr en klukkan átta Samkvæmt frásögn hans datt […] Greinin Beinbrot ekki tekin fyrir að nóttu til á bráðamóttöku – Þurfti að bíða sárkvalinn til morguns meðan meiðslin versnuðu sífellt birtist fyrst á Nútíminn .</description></item><item><title>Sýnishorn: Bindur vonir við að hægt verði að ná sáttum</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-bindur-vonir-vid-ad-haegt-verdi-ad-na-sattum/</link><guid>9999a9d2-c3a9-58f2-9d43-61545299fe3b</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Dr. Ólína Kerjúlf Þorvarðardóttir, settur rektor Háskólans á Bifröst, segist binda vonir við að hægt verði að ná grunni fyrir nýrri sátt og nýju trausti innan veggja skólans.</description></item><item><title>Sýnishorn: Björgunarsveitir kallaðar út á Snæfellsnesi</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-bjorgunarsveitir-kalladar-ut-a-snaefellsnesi/</link><guid>f2e7299a-83e9-5e1f-8430-0ce07f4c5f3b</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Björgunarsveitirnar Berserkir í Stykkishólmi og Klakkur í Grundarfirði hafa verið kallaðar út vegna slyss á Vatnaleið á Snæfellsnesi.</description></item><item><title>Sýnishorn: Björgunarsveitir kallaðar út vegna slyss á Snæfellsnesi</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-bjorgunarsveitir-kalladar-ut-vegna-slyss-a-snaefellsnesi/</link><guid>e7a7bf69-ae12-58a6-bee2-0d5db99b6a09</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Björgunarsveitirnar Berserkir í Stykkishólmi og Klakkur á Grundarfirði voru kallaðar út stuttu fyrir klukkan þrjú til að aðstoða við sjúkraflutninga á manni sem slasaðist á göngu um Vatnaleið. Jón Þór Víglundsson, upplýsingafulltrúi Landsbjargar, staðfestir þetta. Hann gat ekki sagt til um hvort maðurinn væri mikið slasaður eða ekki. Þyrla Landhelgisgæslunnar var einnig kölluð út. Ásgeir Erlendsson, upplýsingafulltrúi Landhelgisgæslunnar, segir þyrluna hafa verið fljóta af stað þar sem hún hefði verið nýbúin á æfingu. Hún hafi lagt af stað 14:52. Samkvæmt nýjustu upplýsingum frá Jóni Þór er þyrlan komin á staðinn og er unnið að því að koma manninum um borð svo hægt sé að flytja hann á sjúkrahús. Fréttin verður uppfærð.</description></item><item><title>Sýnishorn: Bríet vill ekki gleymast</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-briet-vill-ekki-gleymast/</link><guid>ffb05167-158b-59e6-8281-6a76e33328df</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Fátt er skemmtilegra en íslensk tónlist og það er vegna þess að Íslendingar eru ótrúlega hæfileikaríkir á þessu sviði. Eina sem er betra en íslensk tónlist er ný ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Carrick bestur í janúar á sínum fyrsta mánuði í starfi</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-carrick-bestur-i-januar-a-sinum-fyrsta-manudi-i-starfi/</link><guid>409857d9-d39a-5e25-b39c-955f78944cce</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Michael Carrick hefur verið valinn knattspyrnustjóri mánaðarins í ensku úrvalsdeildinni fyrir janúar eftir frábæra byrjun sem bráðabirgðastjóri Manchester United. Verðlaunin koma í hans fyrsta mánuði í starfi hjá félaginu, en Carrick tók við liðinu eftir stjóraskipti og hefur náð að snúa genginu við á skömmum tíma. Undir hans stjórn hefur United náð góðum úrslitum í Lesa meira.</description></item><item><title>Sýnishorn: Carrick ekki lengi að fá verðlaunin</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-carrick-ekki-lengi-ad-fa-verdlaunin/</link><guid>4512b710-2d0d-552b-b88c-30d0d877cde8</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Michael Carrick, knattspyrnustjóri Manchester United, hefur verið útnefndur stjóri mánaðarins í ensku úrvalsdeildinni.</description></item><item><title>Sýnishorn: Dagur: „Brautin var alveg ótrúlega erfið“</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-dagur-brautin-var-alveg-otrulega-erfid/</link><guid>d7001ff5-8b26-5cc2-9c65-473d43217d96</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: „Fyrirfram var ég búinn að ákveða að fara prógresíft inn í gönguna og fannst það alveg ganga eftir. Gekk mjög vel fyrsta og annan hringinn. Svo var ég náttúrlega bara orðinn þreyttur eins og allir aðrir á þriðja hring, held ég hafi tapað svolítið þar.“ „Ég fékk oft að heyra að ég væri með í keppninni um mörg sæti; 10 sekúndur, 10 sæti, langt fram eftir göngunni. Það var alveg hvetjandi. En brautin var alveg ótrúlega erfið og það skilur á milli á síðasta hringnum, á milli þessara bestu og svo næstu á eftir en ég er bara sáttur með hvernig gekk og hvernig líkaminn var.“ „Líkaminn var miklu betri núna heldur en í skiptigöngunni. Heitt aftur en ég höndlaði það betur í dag. Þannig að ég fer bara sáttur frá þessari göngu.“ Dagur Benediktsson var heilt yfir sáttur með göngu sína 10 km skíðagöngu karla á Vetrarólympíuleikunum í morgun. Dagur endaði í 69. sæti í erfiðum aðstæðum. Hitinn hægir á öllu Eins og Dagur sagði var frekar heitt í Cortina þar sem keppt er í skíðagöngu og hiti hefur ekki bara áhrif á keppendur heldur einnig brautina. „Það hægist á brautinni eftir því sem líður á þannig að því seinna sem þú startar í svona sól því erfiðara verður. Hægara rennsli og hiti fer misvel og -illa í keppendur. Frekar illa í mig allavega. Maður hagnast á því að fá að starta snemma þegar það er svona hiti.“ Greni gerir leiðina greinilegri Í 10 km göngu kvenna í gær fór Kristrún Guðnadóttir vitlausa leið og var í kjölfarið dæmd úr keppni. Dagur segist hafa verið meðvitaður um að hann mætti ekki gera slíkt hið sama: „Þetta var kannski bara fín áminning, að þetta hafi gerst í gær þá passaði ég mig extra vel. Ég held að það hafi verið gerðar smá áherslubreytingar á brautinni, það var sett grenitré til að skilja á milli. Þannig að það var auðveldara að fara rétt í dag heldur en í gær.“.</description></item><item><title>Sýnishorn: Dagur vann sig upp listann á ÓL</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-dagur-vann-sig-upp-listann-a-ol/</link><guid>91f0c5a9-e85a-5c73-8317-69a33ca46e32</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Dagur Benediktsson hafnaði í 69. sæti í skíðagöngu með frjálsri aðferð á Vetrarólympíuleikunum í Mílanó og Cortina í dag.</description></item><item><title>Sýnishorn: Danir aumir eftir snjómokstur</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-danir-aumir-eftir-snjomokstur/</link><guid>177681ca-4baf-5a3b-b016-5f4d67af7f8d</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Mikið fannfergi hefur verið í Danmörku undanfarið og ekki er útlit fyrir að vetrarveðrinu ljúki alveg á næstunni. Þetta óvenjulega árferði hefur reynt mismikið á mjóbök Dana í snjómokstrinum. Tryggingafélaginu Gjensdige hafa borist óvenju margar fyrirspurnir vegna meiðsla af völdum snjómoksturs og sjúkraþjálfarar tryggingafélagsins vinna baki brotnu við að meðhöndla eymsli í baki, mjóbaki og öxlum vegna snjómoksturs og hálku. Í viðtali við Danska ríkisútvarpið segir Behnam Liaghat, lektor í íþrótta- og líftækni við Syddansk-háskólann: „Mörg okkar eru einfaldlega ekki vön líkamlegri vinnu eins og að moka snjó. Margir finna fyrir skyndilegu álagi á líkamann vegna þess að þeir beita sér ekki rétt við snjómoksturinn, sem getur leitt til óþæginda í baki, öxlum og fótleggjum“ segir Liaghat. Rétt eins Íslendingum var kenndur mörggæsagangur af sérfræðingi í sjónvarpsfréttum RÚV um árið, þá stóð ekki á svörum þegar Liaghat var beðinn um góð ráð fyrir Dani sem eru á kafi í snjó. Hitið upp fyrir snjómoksturinn, byrjið smátt og takið pásur inn á milli, haldið fast um skófluna og notaðu allan líkamann þegar þú mokar, og gættu þess að setja ekki of mikinn snjó í skófluna í hvert sinn, segir í ráðleggingum lektorsins. Ef fólk fer of geyst fer að finna til verkja þá er mikilvægt að örvænta ekki og leggjast undir sæng. Hreyfðu þig eins og þú getur og gerðu það sem þú myndir venjulega gera, segir lektorinn að lokum.</description></item><item><title>Sýnishorn: Dorrit svarar fyrir Epstein-skjölin</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-dorrit-svarar-fyrir-epstein-skjolin/</link><guid>8b490649-9cd5-5d37-a74c-af7824c6af43</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Dorrit Moussaieff, fyrrverandi forsetafrú Íslands frá árunum 2003 til 2016, kemur fyrir í Epstein-skjölunum svokölluðu og símanúmer hennar var í tengiliðaskrá viðskiptajöfursins og kynferðisbrotamannsins Jeffreys Epstein, ásamt hundruðum ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Draumahús í Reykjavík til sölu</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-draumahus-i-reykjavik-til-solu/</link><guid>6662808e-d9bf-54f3-a419-75e918a56826</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Fallegt og vel skipulagt einbýlishús við Viðjugerði 12 hefur verið sett á sölu . Um er að ræða rúmgóða og mikið endurnýjaða eign sem byggð var árið 1974 ….</description></item><item><title>Sýnishorn: „Ég er svo hrædd“</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-eg-er-svo-hraedd/</link><guid>c45ebf50-e44c-5d14-b933-468a5aec6512</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Ólympíufarinn grænlenski Ukaleq Slettemark keppir fyrir Danmörku á Vetrarólympíuleikunum í Mílanó og Cortina.</description></item><item><title>Sýnishorn: „Ég fylgist ekki með hver mætir í Spursmál“</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-eg-fylgist-ekki-med-hver-maetir-i-spursmal/</link><guid>3a81df64-85a6-525b-9537-a558c95421b3</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Kristrún Frostadóttir, forsætisráðherra Íslands, er nýjasti gesturinn í Einni Pælingu en um er að ræða hlaðvarp sem hefur notið vinsælda að undanförnu. Þórarinn Hjartarson spurði hana í þættinum ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Egill segir Davíð Oddsson sjaldan hafa mætt í viðtöl</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-egill-segir-david-oddsson-sjaldan-hafa-maett-i-vidtol/</link><guid>70deb975-55be-50be-a543-e465c9869d39</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Elliði Vignisson, bæjarstjóri í Ölfusi, birti í gær pistil þar sem hann sakar forustumenn ríkisstjórnarinnar um að þora ekki að mæta í mæta þáttinn Spursmál hjá Morgunblaðinu. ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Einn af eigendum Íslands fordæmdur fyrir orð sín um innflytjendur</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-einn-af-eigendum-islands-fordaemdur-fyrir-ord-sin-um-innflytjendur/</link><guid>f1541363-fddf-5845-b939-bc96f1a89984</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Andy Burnham, borgarstjóri Stór-Manchester-svæðisins, hefur gagnrýnt harðlega ummæli Jim Ratcliffe, hluthafa í Manchester United, þar sem hann hélt því fram að Bretland hefði verið „numið af innflytjendum“. Burnham ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Eitt dýrasta hús Íslands selst ekki</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-eitt-dyrasta-hus-islands-selst-ekki/</link><guid>9b312231-cb13-5ae0-a336-31201090155b</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Glæsilegt einbýlishús við Eikarás 5 er meðal dýrustu íbúðareigna á Íslandi, en eignin hefur verið á sölu , með hléum, síðan sumarið 2024 án þess að verðið hafi ….</description></item><item><title>Sýnishorn: Ekki hugmynd: Skemmtilegt og sniðugt verk sem margir geta speglað sig í</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-ekki-hugmynd-skemmtilegt-og-snidugt-verk-sem-margir-geta-speglad-sig-i/</link><guid>84fa4102-beaa-59f3-b31e-56050c2c0202</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Katla Ársælsdóttir skrifar: Ekki hugmynd er nýtt samstarfsverkefni Gaflaraleikhússins og Borgarleikhússins. Verkið er sýnt á Litla sviði þess síðarnefnda um þessar mundir. Þetta er í annað sinn sem Gaflaraleikhúsið sýnir í Borgarleikhúsinu en á síðasta leikári frumsýndu þau gamanleikinn Tóma hamingju sem fékk góðar viðtökur. Það getur verið snúið að vera ungur. Skyndilega eru ýmiss konar ákvarðanir sem þarft er að taka er varða framtíðina og hægt að fara margar leiðir. Hótel mamma og þau fríðindi sem þar er boðið upp á eru ekki á boðstólum að eilífu. En hvaða leið er best að fara? Hvaða nám hentar og hvort er betra að huga strax að íbúðarkaupum eða verja fyrst peningum í ferðalög? Það getur reynst flókið og yfirþyrmandi að byrja að feta sig í heimi hinna fullorðnu. En hvenær verður maður í raun og veru fullorðinn? Vinirnir Arnór Björnsson, Óli Gunnar Gunnarsson og Vigdís Hafliðadóttir velta þessum stóru spurningum fyrir sér. Þau leita svara við spurningum sem flestallir spyrja sig á meðan þau fást við pappakassaflóð þar sem ýmislegt leynist. Bryndís Ósk Ingvarsdóttir sá um leikmynd og búninga en leikmyndin og langflestir leikmunir eru gerðir úr pappakössum, þar á meðal hljóðnemar, sófar og hjól svo dæmi séu nefnd. En það er ýmislegt fleira í kössunum sem ekki er haldbært, eins og nikótínfíkn Óla, hræðsla við skuldbindingarkassi Vigdísar og ástarsorgarkassinn sem virðist ómögulegt að losna við. Þau leita svara við stóru spurningunum meðal pappakassanna, þau reyna að finna sig sjálf og þurfa á sama tíma að horfast í augu við ýmislegt sem þar leynist. Óreiða pappakassa sem fá að safna ryki inn í geymslu er táknmynd þess sem á sér gjarnan stað innra með okkur. Við sönkum að okkur ýmiss konar reynslu og tilfinningum sem við reynum að flokka og vinna úr, henda eða finna stað fyrir sem getur reynst erfitt. Í byrjun verksins finnur Arnór lífsgæðakapphlaupsspil sem þau ákveða að spila. Einungis er hægt að spila spilið einu sinni og þau fara öll í ólíkar áttir og gengur misvel að komast á næsta borð. Til dæmis fær Arnór silfurskeið sem hjálpar honum töluvert en þrátt fyrir það er útkoman ekki eins og best verður kosið. Við fáum ekki öll sömu spilin í hendurnar og berum okkur saman við aðra en eins og spilið sýnir fram á eru aðrir ekki endilega með hlutina meira á hreinu og ekki er allt sem sýnist. Það er ýmislegt sem felst í því að eldast og margt breytist. Ást og vinátta eru stór þemu í verkinu og því er lýst hvernig slík sambönd breytast. Það verður síerfiðara að finna tíma fyrir vini án þess að það sé skipulagt með löngum fyrirvara, sér í lagi ef maki eða börn eru í spilinu. Makaleit getur einnig verið snúin og ýmislegt sem þarf að huga að í þeim efnum. Til að mynda er því velt upp hvort best sé að reyna að finna sér eldri maka svo auðveldara sé að komast inn á húsnæðismarkað. Þau syngja þó nokkur frumsamin lög sem þau Vigdís Hafliðadóttir og Egill Andrason sömdu. Lögin, eins og margir aðrir þættir verksins, eru grípandi og sniðug og sönghæfileikar Vigdísar fá að njóta sín. Egill Andrason er leikstjóri verksins. Þetta er í fyrsta sinn sem hann leikstýrir í atvinnuleikhúsi en hann var dramatúrg í leikritinu Skammarþríhyrningnum sem var frumsýnt var í haust. Ásgrímur Gunnarsson er aðstoðarleikstjóri. Ljósahönnun er í höndum Sölva Dýrfjörð og kom hún einkar vel út. Hljóðmynd var í höndum Elíasar Geirs Óskarssonar sem sá einnig um útsetningu laga ásamt Mána Svavarssyni. Verkið er lifandi. Þríeykið fjallar um málefni líðandi stundar og gerir grín að hinum ýmsu þjóðfélagshópum sem og sjálfu sér. Á frumsýningunni duttu leikararnir nokkrum sinnum úr karakter, rugluðust og hlógu með áhorfendum sem gerði tiltekið atriði gjarnan enn fyndnara og truflaði lítið þar sem þau eru að leika útgáfu af sjálfum sér. Frumsýningin var á sama tíma og undanúrslitaleikur Íslands og Danmerkur á EM í handbolta sem þau grínuðust með. Því væri áhugavert að vita hvaða breytingum verkið tekur er líður á sýningartímabilið. Verkið verður einlægara í seinni hluta sem var ágætt uppbrot frá miklu gríni og glensi. Hins vegar þótti mér þau atriði einum of langdregin á köflum. Ekki hugmynd er skemmtilegt og sniðugt verk sem margir geta speglað sig í. Spurningarnar sem þríeykið veltir upp eru spurningar sem mörg spyrja sig reglulega en erfitt er að finna svörin við þeim, enda veit enginn neitt og allir eru bara að gera sitt besta. Eins mikið og þau reyna þá eru sífellt fleiri pappakassar til að sortera og sú vinna klárast eflaust aldrei. Gaflaraleikhúsið er þekkt fyrir fyndin og sniðug leikverk og Ekki hugmynd er þar ekki undanskilið. Katla Ársælsdóttir, leikhúsrýnir Víðsjár, fjallar Ekki hugmynd sem var frumsýnt á nýja sviði Borgarleikhússins á dögunum. „Gaflaraleikhúsið er þekkt fyrir fyndin og sniðug leikverk og Ekki hugmynd er þar ekki undanskilið.“ Katla Ársælsdóttir flutti pistil sinn í Víðsjá á Rás 1 sem finna má í spilaranum hér fyrir ofan. Katla lærði leikhúsfræði í Trinity College í Dublin og bókmenntafræði í Háskóla Íslands.</description></item><item><title>Sýnishorn: Ekki innritað í fjóra leikskóla í Reykjavík í haust vegna framkvæmda</title><link>https://kjwise.github.io/heidarleikinn/frettir/2026/02/13/synishorn-ekki-innritad-i-fjora-leikskola-i-reykjavik-i-haust-vegna-framkvaemda/</link><guid>d5dbc017-d2e8-57c7-91e8-19632a04b897</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><description>Endursögn byggð á heimild: Ekki verður innritað í fjóra leikskóla í Reykjavík á þessu ári vegna framkvæmda og viðhalds, samkvæmt tilkynningu frá Reykjavíkurborg. Um er að ræða leikskólana Hagaborg, Sæborg, Borg og ….</description></item></channel></rss>